\begin{simbolos}
   
\item[$X$] Variável aleatória discreta associada a um atributo, evento ou conjunto de valores analisado.

\item[$x_i$] Valor possível assumido pela variável aleatória $X$.

\item[$p(x_i)$] Probabilidade de ocorrência do valor $x_i$.

\item[$H(X)$] Entropia da variável aleatória $X$.

\item[$H_{max}(X)$] Entropia máxima possível da variável aleatória $X$.

\item[$R(X)$] Redundância associada à variável aleatória $X$.

\item[$C_D$] Vetor de características de um cenário de dados ou fluxo de eventos.

\item[$V$] Volume de dados considerado em um cenário experimental.

\item[$\lambda$] Taxa de chegada de eventos em um fluxo de dados.

\item[$K$] Cardinalidade de um atributo ou conjunto de dados.

\item[$\sigma$] Variabilidade temporal dos dados ou eventos.

\item[$L_{req}$] Restrição de latência requerida para um cenário.

\item[$A$] Conjunto de alternativas arquiteturais disponíveis.

\item[$a$] Alternativa arquitetural pertencente ao conjunto $A$.

\item[$P_a$] Vetor de desempenho associado à alternativa arquitetural $a$.

\item[$T_a$] \textit{Throughput} observado ou estimado para a alternativa $a$.

\item[$L_a$] Latência observada ou estimada para a alternativa $a$.

\item[$U_{cpu,a}$] Uso de CPU associado à alternativa arquitetural $a$.

\item[$U_{mem,a}$] Consumo de memória associado à alternativa arquitetural $a$.

\item[$B_a$] Nível de \textit{backpressure} associado à alternativa arquitetural $a$.

\item[$E_a$] Indicador de eficiência ou estabilidade associado à alternativa arquitetural $a$.

\item[$S(a)$] Escore de adequação atribuído à alternativa arquitetural $a$.

\item[$w_i$] Peso atribuído ao critério $i$ em uma função de decisão.

\item[$RR_i$] Razão de resposta do estudo ou cenário $i$.

\item[$LRR_i$] Razão de resposta logarítmica do estudo ou cenário $i$.

\item[$\overline{LRR}$] Média dos valores de Razão de Resposta Logarítmica.

\item[$k$] Número de estudos incluídos na síntese quantitativa.

\item[$M_{tratamento}$] Valor da métrica observado na configuração otimizada ou experimental.

\item[$M_{baseline}$] Valor da métrica observado na configuração de referência.

\item[$N_{registros}$] Número de registros processados em uma execução experimental.

\item[$T_{processamento}$] Tempo total de processamento de uma execução experimental.

\item[$\delta$] Tamanho de efeito de Cliff's Delta.


\end{simbolos}
